\chapter{Lösungen von $\nabla p = f$}

In diesem Kapitel sammeln und beweisen wir eine Reihe von Hilfsaussagen für den Beweis der \helmholtz\hyp{}Zerlegung.
Die für diese Zerlegung wesentliche Darstellbarkeit von $L^2$\hyp{}Funktionen durch distributionelle Gradientenfelder wird das zentrale Resultat sein, auf das wir in den kommenden Abschnitten zuarbeiten.

\section{Lipschitz-Gebiete und Gebietsapproximation}
\label{sec:lipschitzDomains}

Wir stellen nun einige technische Lemmata vor, die es uns ermöglichen werden beliebige Gebiete durch Gebiete, deren Ränder eine höhere Regularität aufweisen, auszuschöpfen.
Im Folgenden sei $\R^n$ immer mit der \euklid ischen Metrik versehen. Es bezeichne zudem
$$
\dist(X,Y) := \inf\{ \norm{x - y} \mid x \in X, y \in Y\}
$$
den \euklid ischen Abstand zweier Mengen $X,Y \subseteq \R^n$.
Des Weiteren definieren wir
$$
\dist(x, Y) := \dist(\{x\}, Y)
$$
als den \euklid ischen Abstand eines Punktes $x \in \R^n$ von einer Menge $Y \subseteq \R^n$.

\begin{defn}
  Ein Gebiet $\Omega \subseteq \R^n$ mit $n \geq 2$ und $\partial \Omega \neq \emptyset$ heißt \lipschitz\hyp{}Gebiet, falls der Rand lokal der Graph einer \lipschitz\hyp{}stetigen Funktion ist.
\end{defn}

Diese Definition lässt sich noch weiter präzisieren, wie in \cite[S.25, 3.2]{sohr2001navier} nachzulesen ist. Für unsere Zwecke reicht sie jedoch bereits aus.

\newpage
\begin{lem}
  \label{lem:distBoundary}
  Seien $\emptyset \subsetneq A,B \subsetneq \R^n$. Gilt $A \subseteq B$, so folgt $\dist(a,\partial A) \leq \dist(a, \partial B)$ für alle $a \in A$.
\end{lem}

\begin{proof}
  Da $\R^n$ ein zusammenhängender Raum ist, sind die einzigen Mengen mit leerem Rand die leere Menge und der ganze Raum.
  Dies wurde jedoch in der Voraussetzung des Lemmas bereits ausgeschlossen, daher nimmt die Funktion $\dist$ nur endliche Werte an.

  Sei nun $a \in A$ und $b \in \partial B$.
  Wir betrachten den Strahl $s \colon [0,1] \to \mathbb{R}^n$ mit $s(0) = a$ und $s(1) = b$.
  Zudem können wir annehmen, dass $a,b \not\in \partial A$ gilt, da ansonsten die Ungleichung sofort erfüllt ist.
  Wir wollen im Folgenden nachweisen, dass ein $t' \in (0,1)$ mit $s(t') \in \partial A$ existiert.

  Dazu definieren wir die Funktion
  $$
  f(x) := (1 - 2\chi_A(x)) \cdot \dist(x, \partial A), \quad x \in \R^n,
  $$
  wobei $\chi_A$ die charakteristische Funktion der Menge $A$ bezeichne.
  Als Nächstes weisen wir nach, dass $f$ auf $\R^n$ stetig ist.
  Es ist bekannt, dass die Funktion $\dist(\cdot, \partial A)$ stetig ist \cite[S.14]{koenigsberger2004ana2}.
  Auf $\R^n \setminus \partial A$ ist zudem $(1 - 2\chi_A(x))$ konstant gleich $-1$ beziehungsweise $1$, also ist $f$ dort stetig.

  Sei nun $(x_j)_{j \in \N}$ eine Folge in $\R^n$ mit $\lim_{j \to \infty} x_j = x \in \partial A$.
  Dann gilt
  $$
  |(1 - 2\chi_A(x_j)) \cdot \dist(x_j, \partial A)| 
  \leq \dist(x_j,\partial A)
  \to \dist(x,\partial A) 
  = 0,
  \quad j \to \infty,
  $$
  also auch 
  $$
  \lim_{j \to \infty} f(x_j) = 0 = f(x),
  $$
  da aufgrund der Abgeschlossenheit von $\partial A$ gilt:
  \begin{equation}
    \label{eq:eq}
    \text{Die Gleichheit $\dist(x,\partial A) = 0$ ist äquivalent zu $x \in \partial A$}.
  \end{equation}

  Auf die Funktion $f \circ s$ lässt sich nun der Zwischenwertsatz anwenden, denn nach Voraussetzung gelten
  $$
  (f \circ s)(0) = f(a) = -1 \quad\text{und}\quad (f \circ s)(1) = f(b) = 1.
  $$
  Somit existiert also ein $t' \in (0,1)$ mit $(f\circ s)(t') = f(s(t')) = 0$, was nach Aussage (\ref{eq:eq}) äquivalent zu $s(t') \in \partial A$ ist.
  Es ist also
  $$
  \norm{a - b} \geq \norm{a - s(t')} + \norm{s(t') - b} \geq \norm{a - s(t')} \geq \dist(x,\partial A).
  $$
  Da dies für alle $b \in \partial B$ gilt, folgt sogleich $ \dist(a, \partial B) \geq \dist(a, \partial A)$.
\end{proof}

%\begin{bem}
  %Wie aus dem Beweis von Lemma \ref{lem:distBoundary} ersichtlich ist, reicht es bereits aus $A$ und $B$ als Teilmengen der konvexen Hülle von $B$ mit euklidischer Spurmetrik und entsprechender Abstandsfunktion $\dist$ zu betrachten.
  %Die Konvexität ist hierbei notwendig, wie man an einem Beispiel zeigen kann.
%\end{bem}

\newpage
\begin{lem}
  \label{lem:lipschitzExhaust}
  Sei $\Omega \subseteq \R^n$ mit $n \geq 2$ ein Gebiet.
  Dann existiert eine Folge $(\Omega_j)_{j \in \N}$ beschränkter \lipschitz\hyp{}Gebiete $\Omega_j \subseteq \Omega$ und eine Folge $(\varepsilon_j)_{j \in \N}$ positiver reeller Zahlen mit folgenden Eigenschaften:
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Für alle $j \in \N$ gilt $\overline{\Omega}_j \subseteq \Omega_{j + 1}$.
    \item Für alle $j \in \N$ gilt $\varepsilon_{j + 1} \leq \dist(\Omega_j, \partial \Omega_{j + 1}).$
    \item Es gilt $\lim_{j \to \infty} \varepsilon_j = 0$.
    \item Die Gebiete $\Omega_j$ schöpfen $\Omega$ aus, das heißt, es gilt
      $$
      \Omega \subseteq \bigcup_{j \in \N} \Omega_j.
      $$
  \end{enumerate}
\end{lem}

\begin{proof}
Im Folgenden bezeichne $B_r(x) \subseteq \R^n$ den bezüglich \euklid ischer Topologie offenen Ball mit Radius $r$ und Mittelpunkt $x$.

  Für ein fest gewähltes $x_0 \in \Omega$ betrachten wir den Schnitt 
  $$
  \Omega' := \Omega \cap B_1(x_0).
  $$ 
  Als Schnitt offener Mengen ist $\Omega'$ wiederum offen. 
  Bezüglich der Teilraumtopologie muss $\Omega'$ jedoch nicht zwingend zusammenhängend sein.
  Wir bezeichnen nun mit $\widetilde\Omega_1$ die Zusammenhangskomponente von $\Omega'$, welche $x_0$ enthält.
  Da die Zusammenhangskomponenten eines topologischen Raumes immer eine Partition desselben bilden, ist $\Omega'$ eindeutig bestimmt.
  Insbesondere gilt für den Rand
  $$ 
  \partial \widetilde\Omega_1 \subseteq \overline{B_1(x_0)}.
  $$
  Er ist somit als abgeschlossene Teilmenge des Kompaktums $\overline{B_1(x_0)}$ selbst kompakt.
  Für alle $\varepsilon > 0$ lässt sich daher $\partial \widetilde\Omega_1$ durch endlich viele Bälle $B_\varepsilon(x_j)$, mit $x_j \in \partial \widetilde\Omega_1$ für alle $j = 1,\dots,m$, überdecken:
  $$ 
  \partial \widetilde\Omega_1 \subseteq \bigcup_{j = 1}^m B_\varepsilon(x_j).
  $$

  Wir definieren nun 
  $$
  \widehat\Omega_1 := \widetilde\Omega_1 \setminus \bigcup_{j = 1}^m \overline{B_\varepsilon(x_j)}
  $$
  und wählen $0 < \varepsilon < 1$ so klein, dass zusätzlich $x_0 \in \widehat\Omega_1$ gilt. 
  Dies lässt sich immer erreichen. 
  Denn $\widetilde\Omega_1$ ist bezüglich Teilraumtopologie auf $\Omega'$ offen-abgeschlossen und somit auch in $\R^n$ offen.
  Deswegen existiert ein $\delta > 0$ mit $B_\delta(x_0) \subseteq \Omega'$.
  Zum Beispiel erfüllt jedes $\varepsilon < \dist(x_0, \partial\widetilde\Omega_1) - \delta$ die geforderte Bedingung.

  Man erkennt nun $\widehat\Omega_1$, da $\partial\widehat\Omega_1$ sämtlich aus Teilen der Ränder der Bälle $B_\varepsilon(x_j)$ besteht, als beschränktes \lipschitz\hyp{}Gebiet, sofern man durch eventuelle Vergrößerung der an der Überdeckung beteiligten endlich vielen Bälle sicherstellt, dass der Rand von $\widehat\Omega_1$ keine Kuspen enthält
  An diesen würde sonst die \lipschitz\hyp{}Eigenschaft des Randes verloren gehen.
  Wir setzen nun $\Omega_1 := \widehat\Omega_1$ und $\varepsilon_1 := \varepsilon$ und führen diese Konstruktion weiter fort.

  Wir wählen wieder 
  $$
  \widetilde\Omega_2 \subseteq \Omega \cap B_2(x_0)
  $$
  als die $x_0$ enthaltende Zusammenhangskomponente des Schnitts von $\Omega$ und $B_2(x_0)$ und konstruieren analog zum ersten Schritt ein Gebiet $\widehat\Omega_2$ für das $0 < \varepsilon < \tfrac{1}{2}$ und zusätzlich $\varepsilon < \tfrac{1}{2}\dist(\Omega_1, \partial\widetilde\Omega_2)$ gilt.
  Dies ist jedoch nur möglich, falls $0 < \dist(\Omega_1, \partial\widetilde\Omega_2)$ gilt, was wir im Folgenden beweisen werden.

  Zunächst gilt nach Konstruktion die Inklusionskette
  $$
  \widehat\Omega_1 \subseteq \widetilde\Omega_1 \subseteq \widetilde\Omega_2.
  $$
  Hieraus folgt mit Lemma \ref{lem:distBoundary} die Ungleichungskette
  \begin{equation}
    \label{eq:ineq1}
    \dist(x,\partial\widehat\Omega_1) 
    \leq \dist(x,\partial\widetilde\Omega_1) 
    \leq \dist(x,\partial\widetilde\Omega_2)
  \end{equation}
  für alle $x \in \widehat\Omega_1$.
  Des Weiteren gilt 
  \begin{equation}
    \label{eq:ineq2}
  0 < \lambda \leq \dist(\widehat\Omega_1,\partial\widetilde\Omega_1) ,
  \end{equation}
  wobei $\lambda$ die \lebesgue\hyp{}Zahl der Überdeckung $B_{\varepsilon_1}(x_1),\dots,B_{\varepsilon_1}(x_m)$ von $\partial\widetilde\Omega_1$ aus dem ersten Schritt des Beweises bezeichne, das bedeutet, dass für alle $x \in \partial\widetilde\Omega_1$ die Inklusion $B_\lambda \subseteq B_{\varepsilon_l}$ für ein $l \in \{1, \dots, m\}$ gilt.
  Die Ungleichungen (\ref{eq:ineq1}) und (\ref{eq:ineq2}) zusammen ergeben nun die Behauptung.

  Setzen wir noch $\Omega_2 := \widehat\Omega_2$ und $\varepsilon_2 := \varepsilon$, so erhalten wir einerseits $\overline\Omega_1 \subseteq \Omega_2$, denn $\Omega_1 \subseteq \Omega_2$ gilt nach Konstruktion, sowie $0 < \dist(x,\partial\widehat\Omega_2) =: d$ für alle $x \in \partial\widehat\Omega_1$. Dann gilt aber auch $B_{\frac{d}{2}}(x) \subseteq \widehat\Omega_2$, also insbesondere $x \in \widehat\Omega_2$ für alle $x \in \partial\widehat\Omega_1$. Damit folgt 
  $$
  \widehat\Omega_1 \cup \partial\widehat\Omega_1 = \overline{\widehat\Omega}_1 \subseteq \widehat\Omega_2.
  $$

  Andererseits gilt $\varepsilon_2 < \dist(\Omega_1, \partial\Omega_2)$ aufgrund der Abschätzung
  \begin{align*}
  \varepsilon_2 
  &< \frac{1}{2} \dist(\Omega_1, \partial\widetilde\Omega_2) \\
  & \leq \frac{1}{2} (\dist(\Omega_1, \partial\widehat\Omega_2) + \dist(\partial\widehat\Omega_2, \widetilde\Omega_2)) \\
  & \leq \frac{1}{2} (\dist(\Omega_1, \partial\widehat\Omega_2) + \varepsilon_2).
  \end{align*}
  Hierbei haben wir im letzten Schritt verwendet, dass konstruktionsbedingt für alle $x \in \partial \widehat\Omega_2$ die Ungleichung $\dist(x, \Omega_2) \leq \varepsilon_2$ gilt.

  Setzt man das beschriebene Vorgehen induktiv fort, so erhält man eine Folge $(\Omega_j)_{j \in \N}$ von \lipschitz\hyp{}Gebieten und eine Folge $(\varepsilon_j)_{j \in \N}$, für die nach Konstruktion $0 < \varepsilon_j < \tfrac{1}{j}$ für alle $j \in \N$ gilt.
  Die Eigenschaften a), b) und c) werden also erfüllt.

  Es gilt noch zu zeigen, dass die so konstruierte Folge $(\Omega_j)_{j \in \N}$ auch Eigenschaft d) erfüllt, also $ \Omega \subseteq \bigcup_{j \in \N} \Omega_j $ gilt.
  Sei dazu $x \in \Omega$ beliebig.
  Weil $\Omega$ insbesondere wegzusammenhängend ist, existiert ein $j_0 \in \N$, sodass
  $$
  x \in \widetilde\Omega_{j_0} \subseteq \Omega \cap B_{j_0}(x_0)
  $$
  gilt.
  Denn jeder stetige Weg $\gamma \colon [0,1] \to \Omega$ mit $\gamma(0) = x_0$ und $\gamma(1) = x$ besitzt ein kompaktes Bild in $\Omega$.
  Und da $\bigcup_{j \in \N_0} B_j(x_0) = \R^n$ gilt, existiert auch ein Ball $B_{j_0}(x_0)$, der das Bild des Weges $\gamma$ überdeckt.
  Aus $\gamma([0,1]) \subset \Omega$ folgt sodann die Behauptung.

  %Sei nun $d:=\dist(x, \partial\widetilde\Omega_{j_0})$.
  Da $(\varepsilon_j)_{j \in \N}$ eine Nullfolge ist, existiert ein $j_1 > j_0$ mit $\varepsilon_{j_1} < \dist(x, \partial\widetilde\Omega_{j_0})$.
  Über die Inklusion $\widetilde\Omega_{j_0} \subseteq \widetilde\Omega_{j_1}$ folgt mit Lemma \ref{lem:distBoundary} sodann die Ungleichung $\varepsilon_{j_1} < \dist(x,\partial\widetilde\Omega_{j_1})$, was schließlich $x \in \widehat\Omega_{j_1} = \Omega_{j_1}$ impliziert.
  Damit gilt auch Eigenschaft d).
\end{proof}

\begin{bemnumber}
  \label{bem:boundedSubset}
  Mit der im Beweis von Lemma \ref{lem:lipschitzExhaust} verwendeten Konstruktion gilt nun auch, dass für alle beschränkten Teilgebiete $\Omega' \subseteq \Omega$ mit $\overline{\Omega'} \subseteq \Omega$ ein $j \in \N$ existiert, sodass $\Omega' \subseteq \Omega_j$ gilt.
  Denn aufgrund der Beschränktheit von $\Omega'$ existiert zu einem beliebigen $x \in \Omega'$ ein $j \in \N$ mit $\Omega' \subseteq \Omega \cap B_j(x)$.
  Da $(\varepsilon_j)_{j \in \N}$ eine Nullfolge und $(\widetilde\Omega_j)_{j \in \N}$ eine aufsteigende Mengenfolge ist, kann man insbesondere $\varepsilon_j \leq \tfrac{1}{2} \dist(\Omega', \partial\widetilde\Omega_j)$ voraussetzen.
  Daraus folgt sogleich $\Omega' \subseteq \widehat\Omega_j$.
\end{bemnumber}

\section{Kompakte Einbettungen}

Auch in diesem Abschnitt stellen wir technische Aussagen vor, die wir im Folgenden benötigen werden.
Diesmal handelt es sich um Einbettungseigenschaften von \sobolev\hyp{}Räumen.
In diesem Zusammenhang oft verwendete Werkzeuge sind die sogenannten \poincare\hyp{}Ungleichungen.
Eine dieser Ungleichungen, die wir im Folgenden oft verwenden werden, halten wir an dieser Stelle fest. Ein Beweis findet sich in \cite[S.183, Theorem 6.30]{adams2003sobolev}.

\begin{lem}
  \label{lem:poincare}
  Sei $\Omega \subseteq \R^n$, $n \geq 1$, ein beschränktes Gebiet.
  Zudem sei $1 < q < \infty$ und 
  $$
  d := \diam(\Omega) := \sup_{x, y \in \Omega} | x - y |.
  $$
  Dann gilt
  $$
  \norm{u}_{L^q(\Omega)} \leq C \norm{\nabla u}_{L^q(\Omega)^n}
  $$
  für alle $u \in W_0^{1,q}(\Omega)$, wobei $C = C(q,d) > 0$ lediglich von $q$ und $d$ abhängt. 
\end{lem}

Als Nächstes notieren wir eine Einbettungseigenschaft, welche sich aus einem Spezialfall des Einbettungssatzes von \rellich\hyp{}\kondrachov\ ergibt. 
Wir verzichten auf einen Beweis und verweisen auf \cite[S.168, Theorem 6.3]{adams2003sobolev}.

\begin{lem}
  \label{lem:compactEmbedding0}
  Sei $\Omega \subseteq \R^n$ mit $n \geq 1$ ein beschränktes Gebiet und $1 < q < \infty$.
  Dann ist die Einbettung
  $$
  L^q(\Omega) \subseteq W^{-1,q}(\Omega)
  $$
  kompakt.
\end{lem}

Des Weiteren werden wir das folgende Lemma aus \cite[S.186, Lemma 7.1]{necas2012direct} benötigen.
\begin{lem}
  \label{lem:necas}
  Sei $\Omega \subseteq \R^n$, $n \geq 2$, ein beschränktes \lipschitz\hyp{}Gebiet und $1 < q < \infty$.
  Dann gilt die Ungleichung
  $$
  \norm{u}_{L^q(\Omega)} \leq C(\norm{\nabla u}_{W^{-1,q}(\Omega)^n} + \norm{u}_{W^{-1,q}(\Omega)})
  $$
  für alle $u \in L^q(\Omega)$, wobei $C = C(q, \Omega) > 0$ eine Konstante bezeichnet.
\end{lem}

Diese Resultate können wir nun nutzen, um die folgende Abschätzung zu beweisen.

\begin{lem}
  \label{lem:compactEmbedding}
  Sei $\Omega \subseteq \R^n$ mit $n \geq 2$ ein beschränktes \lipschitz\hyp{}Gebiet und $\Omega_0 \subseteq \Omega$ ein Teilgebiet.
  Zudem sei $1 < q < \infty$.
  Dann gilt die Ungleichung
  \begin{equation}
    \label{eq:compactInequality}
    \norm{u}_{L^q(\Omega)} 
    \leq C_1 \norm{\nabla u}_{W^{-1,q}(\Omega)^n}
    \leq C_1 C_2 \norm{u}_{L^q(\Omega)}
  \end{equation}
  für alle $u \in L^q(\Omega)$, welche die Integralgleichung
  $$
  \int_{\Omega_0} u \d x = 0
  $$
  erfüllen.
  Hierbei bezeichnen $C_1 = C_1(q, \Omega, \Omega_0) > 0$ sowie $C_2 = C_2(n) > 0$ Konstanten.
\end{lem}

\begin{proof}
  Wir halten zunächst fest, dass für alle Folgen $(v_j)_{j \in \N}$ mit $v_j \in C_0^\infty(\Omega)^n$ für alle $j \in \N$ und 
  $$
  \lim_{j \to \infty} \norm{v_j - v}_{1,q'} = 0
  $$ 
  für ein $v \in \overline{C_0^\infty(\Omega)^n}^{\norm{\cdot}_{W_0^{1,q'}(\Omega)^n}}$ auch 
  $$
  \lim_{j \to \infty} \norm{\div v_j - \div v}_{q'} = 0
  $$ 
  gilt.
  Somit gilt für $u \in L^q$ wie im Lemma
  $$
  \int_\Omega | u ( \div v_i - \div v) | \leq \norm{u}_q \norm{\div v_i - \div v}_{q'} \to 0, \quad i \to \infty,
  $$
  also insbesondere auch
  $$
  \lim_{i \to \infty} \langle u, \div v_i \rangle = \langle u, \div v \rangle.
  $$
  Hiermit ergibt sich für ein $u \in L^q(\Omega)$ folgende Darstellung der linearen Fortsetzung der Distribution $\nabla u \in (C_0^\infty(\Omega)^n)'$ auf den Raum $\overline{C_0^\infty(\Omega)^n}^{\norm{\cdot}_{1,q'}}$:
  $$
    [\nabla u, \cdot] \colon v \mapsto [\nabla u, v] 
    = - \langle u, \div v \rangle.
    %= - \int_{\Omega} u\; \div v \d x.
  $$
  Wir können somit $\nabla u$ als Element von $W^{-1,q}(\Omega)$ auffassen.
  Mit dieser Eigenschaft lässt sich der zweite Teil der Ungleichung (\ref{eq:compactInequality}) beweisen. 
  Es gilt nämlich für alle $v \in W_0^{1,q'}(\Omega)^n$
  \begin{align*}
    |[\nabla u, v]|
    &= | \langle u, \div v \rangle| \\
    &\leq \norm{u}_q \norm{\div v}_{q'} \tag{\hoelder}\\
    &\leq \sum_{|\alpha| = 1} \norm{u}_q \norm{D^\alpha v}_{q'} \\
    &\leq C_2 \norm{u}_q \norm{v}_{W^{1,q'}(\Omega)^n},
  \end{align*}
  mit einem aus der Normäquivalenz auf $\R^n$ stammenden $C_2 = C_2(n)$.
  Für alle $v \in W_0^{1,q'}(\Omega) \setminus\{0\}$ folgt daraus
  $$
  \frac{|[\nabla u, v]|}{\norm{v}_{1,q'}} \leq C_2 \norm{u}_q.
  $$
  Mit der Definition der Operatornorm ergibt sich nun
  $$
  \norm{\nabla u}_{-1,q} \leq C_2\norm{u}_q.
  $$

  Wir beweisen nun den ersten Teil der Ungleichung (\ref{eq:compactInequality}) durch einen Widerspruchsbeweis.
  Dazu nehmen wir an, es existiere keine Konstante $C > 0$, sodass die Ungleichung
  $$
  \norm{u}_q \leq C \norm{\nabla u}_{-1,q}
  $$
  für alle $u \in L^q(\Omega)$ mit $\int_{\Omega_0} u \d x = 0$ gelte.
  Dann existiert insbesondere für alle $j \in \N$ ein $u_j \in L^q(\Omega)$ mit
  $$
  \norm{u_j}_q > j \norm{\nabla u_j}_{-1,q}
  $$
  und $\int_{\Omega_0} u_j \d x = 0$.
  Es gilt also insbesondere $\norm{u_j}_q \neq 0$.
  Wir betrachten nun die normierte Folge $(\tilde u_j)_{j \in \N}$ mit 
  $$
  \tilde u_j := \frac{u_j}{\norm{u_j}_{q}}, \quad j \in \N.
  $$
  So gilt weiterhin aufgrund der Homogenität des Integrals $\int_{\Omega_0} \tilde u_j \d x = 0$. 
  Darüber hinaus gelten $\norm{\tilde u_j}_q = 1$ und die Ungleichung 
  \begin{equation}
    \label{eq:normLeq1byJ}
    \norm{\nabla \tilde u_j}_{-1,q} < \frac{1}{j}, \quad j \in \N.
  \end{equation}

  Nach dem Satz von \banach\hyp{}\alaoglu\ ist die Einheitskugel in reflexiven \banach\hyp{}Räumen schwach kompakt.
  Da nach Voraussetzung $1 < q < \infty$ gilt, folgt hiermit, dass die beschränkte Folge $(\tilde u_j)_{j \in \N}$ eine schwach konvergente Teilfolge mit Grenzwert $u \in L^q(\Omega)$ enthält.
  Zur Vereinfachung bezeichnen wir diese konvergente Teilfolge wieder mit $(\tilde u_j)_{j \in \N}$.
  Nach Definition der schwachen Konvergenz gilt somit
  $$
  \langle u, v \rangle = \lim_{j \to \infty} \langle \tilde u_j, v \rangle
  $$
  für alle $v \in L^{q'}(\Omega)$.
  Insbesondere gilt aufgrund der vorausgesetzten Beschränktheit von $\Omega$ auch $\1 \in L^{q'}(\Omega)$ und damit
  $$
  \langle u, \1 \rangle = \int_{\Omega_0} u \d x = 0.
  $$
  Unter Verwendung der Ungleichung (\ref{eq:normLeq1byJ}) folgt
  \begin{equation}
    \label{eq:limNablaU}
    \lim_{j \to \infty} \norm{\nabla \tilde u_j}_{-1,q} = 0. 
  \end{equation}
  Für alle $v \in W_0^{1,q'}(\Omega)^n$ und $j \in \N$ gilt zudem 
  $$ 
  |\langle \tilde u_j, \div v \rangle| = |[\nabla \tilde u_j, v]| \leq \norm{\nabla \tilde u_j}_{-1,q} \norm{v}_{1,q'}
  $$
  nach der Definition der Operatornorm, woraus schließlich
  \begin{align*}
    |[\nabla u, v]|
    &= |\langle u, \div v \rangle| \\
    &= \lim_{j \to \infty}|\langle \tilde u_j, \div v \rangle| \\
    &= \lim_{j \to \infty} |[\nabla \tilde u_j, v ]| \\
    &= 0
  \end{align*}
  folgt.
  Im distributionellen Sinne gilt damit $\nabla u = 0$.
  In Lemma \ref{lem:nablauconstant} haben wir bewiesen, dass dies gerade impliziert, dass $u$ konstant ist.
  Aus der Bedingung $\int_{\Omega_0} u \d x = 0$ folgt nun $u = 0$. 
  
  Nach Lemma \ref{lem:necas} existiert eine Konstante $C > 0$, sodass für alle $j \in \N$ die Ungleichung
  \begin{equation}
    \label{eq:1leqCNablaUplusU}
    1 = \norm{\tilde u_j}_q \leq C (\norm{\nabla \tilde u_j}_{-1,q} + \norm{\tilde u_j}_{-1,q})
  \end{equation}
  erfüllt ist.
  Da die Folge $(\tilde u_j)_{j \in \N}$ beschränkt in $L^q(\Omega)$ ist und zudem die Einbettung nach Lemma $\ref{lem:compactEmbedding0}$ kompakt ist, existiert eine bezüglich der Norm auf $W^{-1,q}(\Omega)$ konvergente Teilfolge von $(\tilde u_j)_{j \in \N}$, welche gegen eine Funktion $\tilde u$ konvergiert. 
  Wir wollen die Teilfolge wieder mit $(\tilde u_j)_{j \in \N}$ bezeichnen.
  Insbesondere konvergiert die Folge $(\tilde u_j)_{j \in \N}$ aufgrund der \hoelder\hyp{}Ungleichung auch schwach gegen $\tilde u$.
  Dann gilt aber $\tilde u = u = 0$, da schwache Grenzwerte aufgrund der \hausdorff\hyp{}Eigenschaft der schwachen Topologie eindeutig sind.

  Aus den Gleichungen (\ref{eq:limNablaU}) und (\ref{eq:1leqCNablaUplusU}) folgt nun der Widerspruch
  \begin{displaymath}
  1 \leq \lim_{j \to \infty} ( \norm{\nabla \tilde u_j }_{-1,q} + \norm{\tilde u_j}_{-1,q} ) = 0.\qedhere
  \end{displaymath}
\end{proof}

%\newpage
\section{Darstellung von Funktionalen}

Als Nächstes beschäftigen wir uns mit dem Gradientenoperator auf $L^q(\Omega)^n$.
Wir wollen zeigen, dass er unter gewissen Zusatzvoraussetzungen ein abgeschlossenes Bild besitzt.
Dies ist Inhalt des folgenden Lemmas.

\begin{lem}
  \label{lem:closedImageGradient}
  Sei $\Omega \subseteq \mathbb{R}^n$ mit $n \geq 2$ ein beschränktes Gebiet und $1 < q < \infty$.
  Dann gilt für die Abbildung
  $$
  \nabla \colon L^{q}(\Omega)^{n} \to (C_0^\infty(\Omega)^{n^2})',
  \quad v \mapsto \nabla v := (D_j v_l)_{j,l=1,\dots,n}, 
  $$
  dass das Bild
  $$
  \{\nabla v \in L^{q}(\Omega)^{n^2} \colon v \in W_0^{1,q}(\Omega)^n\} \subseteq L^{q}(\Omega)^{n^2}
  $$
  der Einschränkung von $\nabla$ auf $W_0^{1,q}$ eine abgeschlossene Teilmenge des Raumes $L^q(\Omega)^{n^2}$ ist.
\end{lem}

\begin{proof}
  Sei $(v_j)_{j \in \N}$ eine Folge in $W_0^{1,q}(\Omega)^n$, sodass die Folge der Gradienten $(\nabla v_j)_{j \in \N}$ in $L^q(\Omega)^{n^2}$ konvergiert.
  Als konvergente Folge ist diese insbesondere eine \cauchy\hyp{}Folge.
  Da $\Omega$ nach Voraussetzung ein beschränktes Gebiet ist, lässt sich die \poincare\hyp{}Ungleichung \ref{lem:poincare} anwenden.
  Es gilt also
  $$
  \norm{v_j - v_k}_q \leq C \norm{\nabla(v_j - v_k)}_q \leq C \norm{\nabla v_j - \nabla v_k}_q
  $$
  für alle $j,k \in \N$.
  Daraus folgt, dass auch die Folge $(v_j)_{j \in \N}$ eine \cauchy\hyp{}Folge in $L^q(\Omega)^n$ ist.
  Dann gilt jedoch mit der Definition der \sobolev\hyp{}Norm die Ungleichung
  $$
  \norm{v_j - v_k}_{W_{1,q}} \leq c\, (\norm{v_j - v_k}_q + \norm{\nabla v_j - \nabla v_k}_q)
  $$
  für ein aufgrund der verwendeten Normäquivalenz auf $\R^n$ existierendes $c = c(n) > 0$ und alle $j,k \in \N$.
  Die Folge $(v_j)_{j \in \N}$ ist also auch eine \cauchy\hyp{}Folge bezüglich der \sobolev\hyp{}Norm.
  Der Raum $W_0^{1,q}(\Omega)$ ist nach Definition ein bezüglich der \sobolev\hyp{}Norm abgeschlossener Unterraum von $W^{1,q}(\Omega)$ und als solcher insbesondere vollständig.
  Damit gilt $\lim_{j \to \infty} v_j = v$ für ein $v \in W_0^{1,q}(\Omega)$.
  Da zudem
  $$
  \norm{\nabla v_j}_q \leq \norm{v}_{W_{1,q}}  
  $$
  gilt, muss also auch $\lim_{j \to \infty} \nabla v_j = \nabla v$ gelten.
  Dies beweist, dass $D$ ein abgeschlossener Unterraum von $L^q(\Omega)^{n^2}$ ist.
\end{proof}

Wir erweitern die Wirkung des Divergenzoperators auf Matrizen $F = (F_{jl})_{j,l=1}^n$ durch
\begin{equation}
  \label{eq:divMatrix}
  \div(F) := (\sum_{j = 1}^n D_j F_{jl})_{l = 1,\dots,n},
\end{equation}
der Operator berechnet also spaltenweise die Divergenz.
Wir wollen zeigen, dass sich Funktionale aus $W^{-1,q}(\Omega)^n$ durch die Anwendung dieses Divergenzoperators auf $L^q$\hyp{}wertige Matrizen gewinnen lassen.
Im Folgenden geben wir dazu einen auf $L^q$\hyp{}Räume verallgemeinerten Beweis des Darstellungssatzes \cite[S.61, Lemma 1.6.1]{sohr2001navier} an.

\begin{lem}
  \label{lem:divRepresentation}
  Sei $\Omega \subseteq \R^n$ mit $n \geq 2$ ein beschränktes Gebiet und $f \in W^{-1,q}(\Omega)^n$ mit $1 < q < \infty$.
  Dann existiert eine Matrix $F \in L^q(\Omega)^{n^2}$, welche die Gleichung
  $$ f = \div F $$
  im distributionellen Sinne und die Ungleichungen
  \begin{equation}
    \label{eq:ineqDivRepresentation}
    \norm{ f }_{W^{-1,q}(\Omega)^n} 
    \leq \norm{ F }_{L^q(\Omega)^{n^2}} 
    \leq C \norm{ f }_{W^{-1,q}(\Omega)^n}
  \end{equation}
  mit $C = C(\Omega) > 0$ erfüllt.
\end{lem}

\begin{proof}
  Wir betrachten den Raum
  $$
  D := \{\nabla v \in L^{q'}(\Omega)^{n^2} \colon v \in W_0^{1,q'}(\Omega)^n\} \subseteq L^{q'}(\Omega)^{n^2}
  $$
  der Gradienten $\nabla v = (D_j v_l)_{j,l=1}^n$ von Funktionen $v = (v_1,\dots,v_n) \in W_0^{1,q'}(\Omega)^n$.
  Nach Lemma \ref{lem:closedImageGradient} ist $D$ ein abgeschlossener Unterraum von $L^{q'}(\Omega)^{n^2}$.

  Wir definieren das Funktional
  $$
  \tilde f \colon D \to \R, \nabla v \mapsto [\tilde f, \nabla v]
  $$
  durch $[\tilde f, \nabla v] := [f, v]$ für alle $v \in W_0^{1,q'}(\Omega)^n$.
  Dann liefert die Eigenschaft der Operatornorm zusammen mit der \poincare\hyp{}Ungleichung \ref{lem:poincare} eine Konstante $C = C(\Omega) > 0$, sodass 
  $$
  |[\tilde f, \nabla v]| 
  = |[f, v]| 
  \leq \norm{f}_{-1,q} \norm{v}_{1,q'}
  \underset{\poincare}{\leq} C \norm{f}_{-1,q} \norm{\nabla v }_{q'}
  $$
  für alle $\nabla v \in D$ gilt, wobei bei der ersten Ungleichung die Definition der Operatornorm genutzt wurde.
  Somit ist $\tilde f$ ein stetiges Funktional auf der abgeschlossenen Teilmenge $D \subseteq L^{q'}(\Omega)^{n^2}$ mit 
  \begin{equation}
    \label{eq:tildeFineq}
    \norm{\tilde f}_{D'} \leq C\norm{f}_{-1,q}.
  \end{equation}
  Der Satz von \hahn\hyp{}\banach\ liefert nun eine normgleiche Fortsetzung des Funktionals von $D$ nach $L^{q'}(\Omega)^{n^2}$.
  Nach dem Darstellungssatz von \riesz\ über Funktionale auf $L^{q'}$  existiert nun eine Matrix $F \in L^{q}(\Omega)^{n^2}$ mit
  $$
  \langle F, \nabla v \rangle
  = \sum_{j,l=1}^n \int_\Omega F_{jl}(D_j v_l) \d x
  = \int_\Omega F \cdot \nabla v \d x
  = [\tilde f, \nabla v] 
  = [f, v]
  $$
  für alle $v = (v_1,\dots,v_n) \in W_0^{1,q'}(\Omega)^n$.
  Beweise des verwendeten Darstellungssatzes finden sich unter anderem in \cite[S.47, Theorem 2.44]{adams2003sobolev} und \cite[S.60, Satz II.2.4]{werner2011fa}.
  Zudem gilt
  $$ 
  \norm{F}_{L^q(\Omega)^{n^2}} 
  = \norm{\tilde f}_{D'} 
  \underset{(\ref{eq:tildeFineq})}{\leq} C \norm{f}_{-1,q},$$
  da die Identifikation von Funktionalen auf $L^{q'}(\Omega)^{n^2}$ mit Funktionen aus $L^q(\Omega)^{n^2}$ isometrisch ist.
  Damit haben wir den rechten Teil der Ungleichung (\ref{eq:ineqDivRepresentation}) gezeigt.

  Andererseits ergibt sich für alle $v \in W_0^{1,q'}(\Omega)^n$ mit der \hoelder\hyp{}Ungleichung
  \begin{align*}
    |[f,v]| 
    &= |\langle F, \nabla v\rangle|  \\
    &\leq \norm{F}_q \norm{\nabla v}_{q'}  \tag{\hoelder\hyp{}Ungleichung}\\
    &\leq \norm{F}_q \;(\norm{v}_{q'}^{q'} + \norm{\nabla v}_{q'}^{q'})^{\frac{1}{q'}} \tag{Übergang zu \sobolev\hyp{}Norm}\\
    &= \norm{F}_q \norm{v}_{W_0^{1,q'}(\Omega)^n}.
  \end{align*}
  Daraus folgt
  $$
  \norm{f}_{W^{-1,q}(\Omega)} \leq \norm{F}_q
  $$
  und wir haben auch den linken Teil der Ungleichung (\ref{eq:ineqDivRepresentation}) bewiesen.

  Ist nun $v \in C_0^\infty(\Omega)^n$, so gilt
  \begin{align*}
    [f,v] &= [\tilde f, \nabla v] = \langle F, \nabla v\rangle = \sum_{j,l=1}^n \langle F_{jl}, D_j v_l \rangle = -\sum_{j,l=1}^n \langle D_j F_{jl}, v_l \rangle \\
    &= - \langle \sum_{l = 1}^n ( \sum_{j = 1}^n D_j F_{jl} ) v_l \rangle \underset{(\ref{eq:pairingVector})}{=} -[\div F, v]. \\
  \end{align*}
  Die Abbildungen $f$ und $-\div F$ stimmen also als Distributionen überein und die zu zeigende Aussage folgt durch den Übergang von $F$ zu $-F$.
  Die bereits für $F$ bewiesenen Ungleichungen behalten ihre Gültigkeit.
\end{proof}

%\newpage
\section{Das Gradientenkriterium}

In diesem Abschnitt stellen wir ein für die \helmholtz\hyp{}Zerlegung fundamentales Kriterium vor, nach welchem es möglich ist, Funktionen $f \in W^{-1,q}(\Omega)^n$ im distributionellen Sinne als Gradienten $f = \nabla p$ mit $p \in L^q(\Omega)$ darzustellen.

Wir stellen eine Modifikation eines aus der Funktionentheorie bekannten Lemmas voran.

\begin{lem}
  \label{lem:existencePotential}
  Sei $\Omega \subseteq \R^n$ ein beschränktes Gebiet und $g = (g_1, \dots, g_n) \in C^\infty(\overline\Omega)$.
  Falls für jede geschlossene $PC^1$-Kurve $\gamma \colon [0,1] \to \overline\Omega$ das Kurvenintegral verschwindet,
$$
  \int_0^1 g(\gamma(t)) \cdot \gamma'(t) \d t = 0,  
$$
  dann existiert ein $U\in C^\infty(\overline\Omega)$ mit $g = \nabla U$.
\end{lem}

\begin{proof}
  Mit dem Wissen aus der Funktionentheorie folgt zunächst die Existenz einer Funktion $U \in C^\infty(\Omega)$, welche auf $\Omega$ die Gleichung $g = \nabla U$ erfüllt.
  Nach Voraussetzung ist $g \in C^\infty(\overline\Omega)$.
  Daraus folgt mit Lemma \ref{lem:CInftyClosedOmega}, dass sowohl die Funktion $g|_\Omega = \nabla U$ als auch alle partiellen Ableitungen der Komponenten von $\nabla U$ gleichmäßig stetig auf $\Omega$ sind und sich daher stetig auf $\overline\Omega$ fortsetzen lassen.
  %Also folgt wieder nach Lemma \ref{lem:CInftyClosedOmega}, dass auch $U \in C^\infty(\overline\Omega)$ gilt.
  Aufgrund der Kompaktheit von $\overline\Omega$ ist die Funktion $U$ \lipschitz\hyp{}stetig, wie durch eine Anwendung des Schrankensatzes folgt.
  Als \lipschitz\hyp{}stetige Funktion besitzt $U$ somit auch eine stetige Fortsetzung nach $\overline\Omega$.
  Daraus folgt mit Lemma \ref{lem:CInftyClosedOmega} schließlich $U \in C^\infty(\overline\Omega)$ 
\end{proof}

\begin{lem}
  \label{lem:gradientCriterion}
  Sei $\Omega \subseteq \R^n$ mit $n \geq 2$ ein Gebiet und $\Omega_0 \subseteq \Omega$ ein beschränktes Teilgebiet mit $\emptyset \neq \Omega_0 \subseteq \overline\Omega_0 \subseteq \Omega$ und $1 < q < \infty$.
  Angenommen, für $f \in W_{\loc}^{-1,q}(\Omega)^n$ gelte
  \begin{equation}
    \label{eq:vKernel}
    [f,v] = 0, \quad \text{für alle} \quad v \in C_{0,\sigma}^\infty(\Omega).
  \end{equation}
  Dann existiert ein eindeutig bestimmtes $p \in L^q_{\loc}(\Omega)$, welches die Gleichung $\nabla p = f$ im distributionellen Sinne erfüllt und für das zusätzlich
  \begin{equation}
    \label{eq:0integral}
    \int_{\Omega_0} p \d x = 0
  \end{equation}
  gilt.
\end{lem}

\begin{proof}
  Wir zeigen zunächst, dass für ein beliebiges beschränktes \lipschitz\hyp{}Gebiet $\Omega_1 \subseteq \Omega$ mit $\overline\Omega_0 \subseteq \Omega_1 \subseteq \overline\Omega_1 \subseteq \Omega$ ein eindeutig bestimmtes $p \in L^q(\Omega_1)$ existiert, welches die Behauptung des Lemmas erfüllt.
  Wie aus Bemerkung \ref{bem:boundedSubset} folgt, können wir stets annehmen, dass ein solches $\Omega_1$ existiert.
  Aus einer nochmaligen Anwendung von Bemerkung \ref{bem:boundedSubset} finden wir ein weiteres beschränktes \lipschitz\hyp{}Gebiet $\Omega_2$ mit $\overline\Omega_1 \subseteq \Omega_2 \subseteq \overline\Omega_2 \subseteq \Omega$.

  Der Voraussetzung $f \in W_{\loc}^{-1,q}(\Omega)^n$ entnehmen wir, dass $f \in W^{-1,q}(\Omega_2)^n$ gilt. Zudem existiert aufgrund der Beschränktheit von $\Omega_2$ nach Lemma \ref{lem:divRepresentation} eine Darstellung von $f$ als Distribution
  \begin{equation}
    \label{eq:divRepresentation}
    f = \div F \quad\text{mit}\quad F = (F_{jl})_{j,l=1}^n \in L^q(\Omega_2)^{n^2}.
  \end{equation}

  Im Folgenden bezeichne $F^\varepsilon := \mathcal{F}_\varepsilon \ast F = (\mathcal{F}_\varepsilon \ast F_{jl})_{j,l=1}^n$ mit $0 < \varepsilon < \dist(\Omega_1, \partial\Omega_2)$ die in Abschnitt \ref{subsec:mollification} definierte Faltung von $F$ mit einem Glättungskern, für den, wie bereits gezeigt, $F^\varepsilon \in C^\infty(\overline\Omega_1)^{n^2}$ gilt.
  Wir wollen beweisen, dass eine Darstellung der Form
  \begin{equation}
    \label{eq:divNabla}
    \div F^\varepsilon = \nabla U_\varepsilon
  \end{equation}
  mit einem $U_\varepsilon \in C^\infty(\overline\Omega_1)$ existiert, wobei die Divergenz, wie in Gleichung (\ref{eq:divMatrix}) definiert, spaltenweise wirkt.
  Nach Lemma \ref{lem:existencePotential} ist dies der Fall, wenn
  $$
  \oint_\gamma \div F^\varepsilon \cdot \d s = \int_0^1 \div F^\varepsilon(\gamma(\tau))\cdot \gamma'(\tau) \d\tau = 0
  $$
  für alle $PC^1$-Kurven $\gamma \colon [0,1] \to \overline\Omega_1$ gilt.

  Dazu definieren wir für alle $x\in\Omega_2$ und $PC^1$\hyp{}Kurven $\gamma \colon [0,1] \to \overline\Omega_1$ den Wert des Integrals
  $$
  V_{\gamma,\varepsilon}(x) := \int_0^1 \mathcal{F}_\varepsilon(x - \gamma(\tau)) \, \gamma'(\tau)\d\tau
  $$
  und erhalten $V_{\gamma,\varepsilon} \in C_0^\infty(\Omega_2)^n$ durch wiederholte Anwendung der \leibniz\hyp{}Regel für Parameterintegrale.
  Darüber hinaus gilt für jede geschlossene Kurve $\gamma$ in $\overline\Omega_1$ die folgende Gleichungskette:
  \begingroup
  \addtolength{\jot}{0.5em}
  \begin{align*}
    \div V_{\gamma,\varepsilon}(x) 
    &= \int_0^1 \sum_{j=1}^n (D_j \mathcal{F}_\varepsilon)(x - \gamma(\tau)) \, \gamma_j'(\tau) \d\tau \tag{\leibniz}\\
    &= -\int_0^1 \frac{\d\ }{\d\tau}\mathcal{F}_\varepsilon(x - \gamma(\tau)) \d\tau \tag{Kettenregel}\\
    &= - \mathcal{F}_\varepsilon(x - \gamma(1)) + \mathcal{F}_\varepsilon(x - \gamma(0)) \tag{Hauptsatz}\\
    &= 0. \tag{geschlossene Kurve}
  \end{align*}
  \endgroup

  Hiermit folgt $V_{\gamma,\varepsilon} \in C_{0,\sigma}^\infty(\Omega_2)^n$.
  Unter Verwendung der Voraussetzung aus Gleichung (\ref{eq:vKernel}) und dem Satz von \fubini\ folgt
  \begingroup
  \addtolength{\jot}{1em}
  \begin{align*}
    0
    %
    &\hspace{-0.15cm}\underset{(\ref{eq:vKernel})}{=} [f, V_{\gamma, \varepsilon}] %\qquad &&\text{Voraussetzung (\ref{eq:vKernel})}\\
    %
    \underset{(\ref{eq:divRepresentation})}{=} [\div F, V_{\gamma, \varepsilon}] %\\
    %
    = \int_{\Omega_2} \div F \cdot V_{\gamma, \varepsilon} \d x \tag{duale Paarung aus (\ref{eq:pairingVector})} \\
    %
    &= \int_{\Omega_2} \sum_{j,l=1}^n D_j F_{jl}(x) \cdot \left( \int_0^1 \mathcal{F}_\varepsilon(x - \gamma(\tau)) \, \gamma_l'(\tau) \d\tau \right) \d x \\
    %
    %&= \sum_{j,l=1}^n \int_{\Omega_2} D_j F_{jl}(x) \left( \int_0^1 \mathcal{F}_\varepsilon(x - w(\tau))w_l'(\tau) \d\tau \right) \d x \\
    %
    %&= \sum_{j,l=1}^n \int_{\Omega_2} \int_0^1 D_j F_{jl}(x) \mathcal{F}_\varepsilon(x - w(\tau))w_l'(\tau) \d\tau \d x \\
    %
    %&= \sum_{j,l=1}^n \int_0^1 \int_{\Omega_2}  D_j F_{jl}(x) \mathcal{F}_\varepsilon(x - w(\tau))w_l'(\tau) \d\tau \d x 
    %
    &= \sum_{j,l=1}^n \int_0^1 \left(\int_{\Omega_2}  D_j F_{jl}(x) \, \mathcal{F}_\varepsilon(x - \gamma(\tau))\d x \right) \cdot \gamma_l'(\tau) \d\tau \tag{Satz von \fubini}\\
    %
    &= \sum_{j,l=1}^n \int_0^1 \left(\int_{\Omega_2}  D_j F_{jl}(x) \, \mathcal{F}_\varepsilon(\gamma(\tau) - x)\d x \right) \cdot \gamma_l'(\tau) \d\tau \tag{$\mathcal{F}_\varepsilon(x) = \mathcal{F}_\varepsilon(-x)$}\\
    %
    &= \sum_{j,l=1}^n \int_0^1 \left(D_j F_{jl} \ast \mathcal{F}_\varepsilon\right)(\gamma(\tau)) \cdot \gamma_l'(\tau) \d\tau \\
    %
    &= \sum_{j,l=1}^n \int_0^1 D_j\left(F_{jl} \ast \mathcal{F}_\varepsilon\right)(\gamma(\tau)) \cdot \gamma_l'(\tau) \d\tau \tag{(\ref{eq:convolutionDiff}) mit $F_{jl} \in L^2(\Omega) \subseteq C_0^\infty(\Omega)'$}\\
    %
    &= \sum_{j,l=1}^n \int_0^1 (D_j F_{jl}^\varepsilon)(\gamma(\tau)) \cdot \gamma_l'(\tau) \d\tau \\
    %
    &= \int_0^1 (\div F^\varepsilon)(\gamma(\tau)) \cdot \gamma'(\tau) \d\tau \\
    %
    &= \oint_\gamma \div F^\varepsilon \cdot \d s.
  \end{align*}
  \endgroup
  %\footnote{Ich habe cdot durchgehend verwendet um etwas Übersichtlichkeit zu schaffen, auch wenn cdot in meiner Arbeit nur für das Standardskalarprodukt verwendet werden sollte}

  Es existiert also ein $U_\varepsilon \in C^\infty(\overline\Omega_1)$, welches Gleichung (\ref{eq:divNabla}) erfüllt.
  Die Funktion $U_\varepsilon$ ist bis auf eine Konstante $c$ eindeutig bestimmt, denn es gilt $\nabla U_\varepsilon = \nabla( U_\varepsilon - c)$.
  Wir können durch die Wahl $c = \int_{\Omega_0} U_\varepsilon \d x$ erreichen, dass $\int_{\Omega_0} (U_\varepsilon - c) \d x = 0$  gilt.
  Im Folgenden bezeichnen wir die so gewählte Funktion wieder mit $U_\varepsilon$.
  Da $\overline\Omega_1$ kompakt ist, gilt insbesondere $U_\varepsilon \in L^q(\Omega_1)$.
  Mit Lemma \ref{lem:compactEmbedding} folgt
  \begingroup
  \addtolength{\jot}{1em}
  \begin{align}
    \norm{U_\varepsilon}_{L^q(\Omega_1)}
    &\leq C \norm{ \nabla U_\varepsilon }_{W^{-1,q}(\Omega_1)} \nonumber\\
    &= C \sup_{0 \neq v \in C_0^\infty(\Omega_1)^n} \left(\frac{|[\nabla U_\varepsilon, v]|}{\norm{\nabla v}_{q'}} \right) \nonumber\\
    &\overset{(\ast)}{=} C \sup_{0 \neq v \in C_0^\infty(\Omega_1)^n} \left( \frac{|\langle F^\varepsilon, \nabla v \rangle|}{\norm{\nabla v}_{q'}}\right) \nonumber\\
    &\leq C \norm{F^\varepsilon}_{L^q(\Omega_1)} 
    \label{eq:inequalityUEpsilon}
  \end{align}
  \endgroup
  für ein $C = C(q,\Omega_0,\Omega_1)$, welches nicht von $\varepsilon$ abhängt, wobei die letzte Ungleichung eine Folgerung aus dem Satz von \hahn\hyp\banach\ ist \cite[S.98, Korollar III.1.7]{werner2011fa}.
  Die Gleichheit ($\ast$) ergibt sich wie folgt:
  \begin{align*}
    \langle F^\varepsilon, \nabla v \rangle
    &= \int_{\Omega_1} F^\varepsilon \cdot \nabla v \d x \\
    &= \int_{\Omega_1} \sum_{j,l=1}^n F_{jl}^\varepsilon (D_j v_l) \d x \\
    &= \int_{\Omega_1} \sum_{j,l=1}^n -(D_jF_{jl}^\varepsilon) v_l \d x \tag{Kompakter Träger}\\
    &= \int_{\Omega_1} -\div F^\varepsilon \cdot v \d x \\
    &= \int_{\Omega_1} -\nabla U_\varepsilon \cdot v \d x \tag{Gleichung (\ref{eq:divNabla}) gilt}\\
    &= -[\nabla U_\varepsilon, v].
  \end{align*}

  Nach Lemma \ref{lem:mollification} gilt $\lim_{\varepsilon \to 0} \norm{F - F^\varepsilon}_{L^q(\Omega_1)} = 0$.
  Das Netz $(F^\varepsilon)_{\varepsilon \in \R^+}$ ist, da es konvergiert, auch ein \cauchy-Netz.
  Ersetzen wir in Ungleichung (\ref{eq:inequalityUEpsilon}) die Funktion $U_\varepsilon$ durch die Differenz $U_\varepsilon - U_\eta$, was ohne Einschränkung funktioniert, da $L^q$ ein Vektorraum und der Gradientenoperator $\nabla$ linear ist, so gilt für alle $0 < \eta < \varepsilon$ die Ungleichung
  $$
    \norm{U_\varepsilon - U_\eta}_{L^q(\Omega_1)}
    \leq C \norm{F^\varepsilon - F^\eta}_{L^q(\Omega_1)}.
  $$
  Also ist auch $(U_\varepsilon)_{\varepsilon \in \R^+}$ ein \cauchy-Netz, welches aufgrund der Vollständigkeit des Raumes $L^q(\Omega_1)$ einen eindeutig bestimmten Grenzwert $U \in L^q(\Omega_1)$ besitzt.
  Da zudem $\Omega_0$ beschränkt ist und damit endliches Maß besitzt, folgt aus der \hoelder\hyp{}Ungleichung
  $$
    \left| \int_{\Omega_0} (U - U_\varepsilon) \d x \right|
    \leq  \norm{U - U_\varepsilon}_{L^1(\Omega_0)} 
    \underset{\hoelder}{\leq} \norm{U - U_\varepsilon}_{L^q(\Omega_0)}\cdot \norm{\1}_{L^{q'}(\Omega_0)}
    \to 0, \quad \varepsilon \to 0.
  $$
  Es gilt also auch
  $$
  \int_{\Omega_0} U \d x 
  = \lim_{\varepsilon \to 0} \int_{\Omega_0} U_\varepsilon \d x 
  = \lim_{\varepsilon \to 0}\, 0 =  0,
  $$
  aufgrund der Wahl von $U^\varepsilon$.

  Nun zeigen wir noch, dass auf $\Omega_1$ im distributionellen Sinne die Gleichheit $\div F = \nabla U$ gilt. 
  Wir halten dazu zunächst fest, dass die Konvergenz auf dem Produktraum $L^q(\Omega_1)^{n^2}$ die komponentenweise Konvergenz auf $L^q(\Omega_1)$ impliziert.
  Es gilt somit 
  $$
  \lim_{\varepsilon \to 0} \norm{F_{jl} - F_{jl}^\varepsilon}_{L^q(\Omega_1)} = 0, \quad j,l \in \{ 1,\dots,n\}. 
  $$ 
  %für alle $j,l \in \{ 1,\dots,n\}$.
  Sei nun $v \in C_0^\infty(\Omega_1)^n$.
  Dann folgt
  \begin{align*}
    [\nabla U, v]
    &= \sum_{j = 1}^n [D_jU, v_j]\\
    &= -\int_{\Omega_1} \sum_{j = 1}^n U (D_j v_j) \d x \\ 
    &= -\int_{\Omega_1} \sum_{j = 1}^n \lim_{\varepsilon \to 0} U_\varepsilon (D_j v_j) \d x \\
    &\hspace{-0.10cm}\overset{(\ast\ast)}{=} \lim_{\varepsilon \to 0} \int_{\Omega_1} \nabla U_\varepsilon \cdot v \d x \\
    &\hspace{-0.21cm}\underset{(\ref{eq:divNabla})}{=} \lim_{\varepsilon \to 0} \int_{\Omega_1} \div F^\varepsilon \cdot v \d x \\
    &= -\lim_{\varepsilon \to 0} \int_{\Omega_1} \sum_{j,l=1}^n F_{jl}^\varepsilon (D_j v_l) \d x \\
    &\hspace{-0.10cm}\overset{(\ast\ast)}{=} \int_{\Omega_1} \sum_{j,l=1}^n (D_j F_{jl}) v_l \d x \\
    &= \langle \div F, v \rangle,
  \end{align*}
  wobei bei ($\ast\ast$) verwendet wurde, dass $\Omega_1$ beschränkt ist und somit Integration und Limesbildung für normkonvergente Folgen vertauschbar sind.

  Zuletzt zeigen wir, wie sich die gesuchte Funktion $p$ konstruieren lässt.
  Wie der Beweis zeigt, lässt sich für jedes beschränkte \lipschitz\hyp{}Gebiet $\Omega_1$ mit $$\overline\Omega_0 \subseteq \Omega_1 \subseteq \overline\Omega_1 \subseteq \Omega$$ ein $U \in L^q(\Omega_1)$ finden, welches die Gleichung $\nabla U = f$ im distributionellen Sinne erfüllt und zudem aufgrund der Forderung 
  $$
  \int_{\Omega_0} U \d x = 0
  $$
  eindeutig bestimmt ist.
  Nach Lemma \ref{lem:lipschitzExhaust} lässt sich jedes Gebiet $\Omega$ durch eine Folge $(\Omega_j)_{j \in \N}$ beschränkter \lipschitz\hyp{}Gebiete ausschöpfen.
  Wie Bemerkung \ref{bem:boundedSubset} zeigt, existiert ein $j' \in \N$, sodass $\Omega_0 \subseteq \Omega_j'$ gilt.
  Insbesondere gilt aufgrund Lemma \ref{lem:lipschitzExhaust} die Inklusion $\overline \Omega_j \subseteq \Omega_{j + 1}$ für alle $j \in \N$.
  Führen wir nun den vorangehenden Beweis für $\Omega_j$ mit $j \geq j'$ anstelle von $\Omega_1$, so erhalten wir eine eindeutig bestimmte Funktion $p \in L^q(\Omega_j)$, die die Gleichung $f = \nabla p$ auf $\Omega_j$ im distributionellen Sinne erfüllt und für die des Weiteren das Integral $\int_{\Omega_0} p \d x$ verschwindet.
  Da nach Lemma \ref{lem:lipschitzExhaust} die Gleichheit $\bigcup_{j \in \N} \Omega_j = \Omega$ gilt, lässt sich $p$ auch eindeutig bis auf Nullmengen auf $\Omega$ definieren.
  Ist zudem $B$ ein Ball mit $\overline B \subseteq \Omega$, so existiert wiederum aufgrund von Bemerkung \ref{bem:boundedSubset} ein $j \in \N$ mit $\overline B \subseteq \Omega_j$.
  Da $p \in L^q(\Omega_j)$ gilt, folgt sofort $p \in L^q(B)$.
  Die Definition der lokalen Integrierbarkeit in Abschnitt \ref{subsec:distributionsSobolev} liefert hiermit $p \in L^q_{\loc}(\Omega)$.

  Dies beweist die Behauptung.
\end{proof}

